**鄂伦春族**（）是[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")56个[少数民族之一](../Page/少数民族.md "wikilink")，使用[鄂伦春语](../Page/鄂伦春语.md "wikilink")，分布在[内蒙古自治区的](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")[大](../Page/大興安嶺.md "wikilink")[小兴安岭中](../Page/小兴安岭.md "wikilink")。人口约8700人（2010年）。“鄂伦春”是民族自称，意为“山岭上的人”，或“有驯鹿的人”。鄂伦春族人过去普遍信仰[萨满教](../Page/萨满教.md "wikilink")，崇拜自然物，相信万物有灵。盛行对祖先的崇拜。

## 歷史

公元5世纪前，古鄂伦春人仍处于[氏族社会时期](../Page/氏族社会.md "wikilink")，各氏族按照血缘关系和婚姻关系沿水居住。史书記載的“[沃沮](../Page/沃沮.md "wikilink")”、“乌素固”、“[靺鞨](../Page/靺鞨.md "wikilink")”、“鉢室韋”等都與鄂伦春族有關。三國志：“无大君主，有邑落长帅。”，《魏志》曰：‘东沃沮……无大君王，世世有邑长。……今诸邑落渠帅称三老臣，[句丽置其中大人为使](../Page/句丽.md "wikilink")，又置大家以统之，税其貂布食物、美女婢妾。’

5世纪初，鄂伦春人進入氏族封建制，其生产生活领地的划分以家族或氏族为单位。

有觀點認為遼國之前鄂伦春族主要是越喜、铁利、拂涅、虞娄等部的居民，还包括[渤海国的](../Page/渤海国.md "wikilink")[粟末靺鞨族](../Page/粟末靺鞨.md "wikilink")（[渤海人](../Page/渤海人.md "wikilink")）人。渤海国灭亡后西迁的“乌素固”人、“移塞没”人、“西室韦人”，是那些迁移到了[呼伦贝尔地区的](../Page/呼伦贝尔.md "wikilink")[乌古人](../Page/乌古.md "wikilink"),也就是鄂伦春的先民。他们语言与鄂温克人一样是[北通古斯语](../Page/北通古斯语.md "wikilink")。他們分庫馬爾與畢拉爾二部落，下有氏族。也有使馬與使鹿之分。

## 语言

[鄂伦春语属](../Page/鄂伦春语.md "wikilink")[阿尔泰语系](../Page/阿尔泰语系.md "wikilink")[满-通古斯语族通古斯语支埃文基次语支](../Page/满-通古斯语族.md "wikilink")。[元音根据](../Page/元音.md "wikilink")[舌位分阴](../Page/元音舌位.md "wikilink")、阳两类，有[元音和谐](../Page/元音和谐.md "wikilink")。[名词有两对](../Page/名词.md "wikilink")[格](../Page/格_\(语法\).md "wikilink")；[动词有](../Page/动词.md "wikilink")[人称范畴和丰富的](../Page/人称.md "wikilink")[体](../Page/体_\(语法\).md "wikilink")。没有[文字](../Page/文字.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

鄂伦春语已经成为[濒危语言](../Page/濒危语言.md "wikilink")。1980年代末的调查显示，鄂伦春族只有51%的人仍使用鄂伦春语；聚居区的生活用语仍以鄂伦春语为主。2000年的调查显示，[鄂伦春自治旗的](../Page/鄂伦春自治旗.md "wikilink")7个鄂伦春族聚居的猎民村中，完全、熟练掌握鄂伦春语的不到40%，半数以上集中在30岁以上人群中；完全不懂鄂伦春语的超过40%，10岁以下的人群有94%完全不懂鄂伦春语。\[3\]2007年的调查显示，鄂伦春族内部通用的交流语言已经变为了汉语，鄂伦春语成为50岁以上人群内部使用的“专利语言”。\[4\]

## 人口情况

根据[中华人民共和国第六次全国人口普查](../Page/中华人民共和国第六次全国人口普查.md "wikilink")（2010年），全国共有鄂伦春族8659人：\[5\]

  - [黑龙江省](../Page/黑龙江省.md "wikilink")3943人（45.5%），[内蒙古自治区](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")3632人（41.9%），（鄂伦春族人口数大于100的6个省份）合计8189人（94.6%）。
  - [男性](../Page/男性.md "wikilink")4033人，[女性](../Page/女性.md "wikilink")4626人，[性别比](../Page/性别比.md "wikilink")0.87。
  - 2298人（26.5%）居住于[城市](../Page/城市.md "wikilink")，2794人（32.3%）居住于[镇](../Page/行政建制镇.md "wikilink")，3567人（41.2%）居住于[乡村](../Page/乡村.md "wikilink")。
  - 6岁及以上人口（7884人）中，[教育程度为](../Page/教育.md "wikilink")[小学或以下的](../Page/小学.md "wikilink")1516人（19.2%），比例为全国第4低（次于[朝鲜族](../Page/朝鲜族.md "wikilink")、[俄罗斯族和](../Page/俄罗斯族.md "wikilink")[赫哲族](../Page/赫哲族.md "wikilink")）；[大学](../Page/大学.md "wikilink")（含[大专](../Page/大专.md "wikilink")）或以上的1840人（23.3%），比例为全国第4高（次于俄罗斯族、[塔塔尔族和赫哲族](../Page/塔塔尔族.md "wikilink")）。

## 聚居区域

鄂伦春族建立的[民族自治地方有一处](../Page/民族自治地方.md "wikilink")：内蒙古[呼伦贝尔市](../Page/呼伦贝尔市.md "wikilink")[鄂伦春自治旗](../Page/鄂伦春自治旗.md "wikilink")。

此外另有6个鄂伦春民族乡：[南木鄂伦春族乡](../Page/南木鄂伦春族乡.md "wikilink")（内蒙古[扎兰屯市](../Page/扎兰屯市.md "wikilink")）、[新生鄂伦春族乡](../Page/新生鄂伦春族乡.md "wikilink")、[新兴鄂伦春族乡](../Page/新兴鄂伦春族乡.md "wikilink")、[新鄂鄂伦春族乡](../Page/新鄂鄂伦春族乡.md "wikilink")（黑龙江[黑河市](../Page/黑河市.md "wikilink")）、[白银纳鄂伦春族乡](../Page/白银纳鄂伦春族乡.md "wikilink")、[十八站鄂伦春族乡](../Page/十八站鄂伦春族乡.md "wikilink")（[大兴安岭地区](../Page/大兴安岭地区.md "wikilink")）。

## 来源参考

## 外部链接

  -
  -
  -
[鄂伦春族](../Category/鄂伦春族.md "wikilink")
[Category:通古斯人](../Category/通古斯人.md "wikilink")
[Category:中华民族](../Category/中华民族.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.